[
 {
  "Question": "పియాజే తన సంజ్ఞానాత్మకత సిద్ధాంతంలో ఈ క్రింది పదాన్ని ఉపయోగించలేదు",
  "A": "స్కఫోల్డింగ్",
  "B": "స్కిమా",
  "C": "సాంగీకరణ",
  "D": "అనుగుణ్యత",
  "Answer": "స్కఫోల్డింగ్"
 },
 {
  "Question": "ఎరిక్సన్ ప్రకారం వ్యక్తి ఆఖరు దశలో ఎదుర్కొనే మనో సాంఘిక క్లిష్ట పరిస్థితి",
  "A": "సమైక్యత - నిరాశ",
  "B": "స్వయం ప్రతిపత్తి - సందేహం",
  "C": "నమ్మకం - అపనమ్మకం",
  "D": "ఉత్పాదకత - స్థబ్దత",
  "Answer": "సమైక్యత - నిరాశ"
 },
  {
  "Question": "పిల్లలలో వైయక్తిక భేదాలకు కారణం",
  "A": "అనువంశికత",
  "B": "అనువంశికత, పరిసరాలు రెండూ",
  "C": "పరిసరాలు",
  "D": "పరిపక్వత, ప్రజ్ఞ",
  "Answer": "అనువంశికత, పరిసరాలు రెండూ"
 },
  {
  "Question": "బహుళ ప్రజ్ఞా సిద్ధాంతము'ను ప్రతిపాదించిన వారు",
  "A": " స్పియర్మన్",
  "B": "గిల్ఫర్డ్",
  "C": "థార్నడైక్",
  "D": "గార్డెనర్",
  "Answer": "గార్డెనర్"
 },
  {
  "Question": "సృజనాత్మకత గల వ్యక్తులలో సాధారణంగా ఉండే ఆలోచన రకం",
  "A": "విభిన్న ఆలోచన",
  "B": "అనిర్దేశిత ఆలోచన",
  "C": "మూర్త ఆలోచన",
  "D": "సమైక్య ఆలోచన",
  "Answer": "విభిన్న ఆలోచన"
 },
  {
  "Question": "అచేతన ప్రవర్తనను అంచనా వేసే పరీక్షలు",
  "A": "చెక్ లిస్ట్",
  "B": " ప్రక్షేపక పరీక్షలు",
  "C": "శోధకులు",
  "D": "ప్రశ్నావళులు",
  "Answer": " ప్రక్షేపక పరీక్షలు"
 },
  {
  "Question": "ప్రశాంతకు తన తల్లిమాటలు వినాలని లేదు. అలాగని ఆమెతో తిట్లు తినాలని లేదు. ఈ సందర్భంలో ప్రశాంత్ సంఘర్షణ",
  "A": "పరిహార పరిహార",
  "B": "ఉపగమ - ఉపగమ",
  "C": "ఉపగమ - పరిహార",
  "D": "పరిహార-ఉపగమ",
  "Answer": "పరిహార పరిహార"
 },
  {
  "Question": "మొదటి మనోవిజ్ఞాన ప్రయోగశాల స్థాపించిన వారు",
  "A": "వాట్సన్",
  "B": "ఎబ్బింగ్ హాస్",
  "C": "గాల్టన్",
  "D": "విలా హెల్ ఊంట్",
  "Answer": "విలా హెల్ ఊంట్"
 },
  {
  "Question": "ఈ క్రింది వాటిలో ప్రాథమిక అవసరం",
  "A": "రక్షణావసరం",
  "B": "వ్యాయామం",
  "C": "గుర్తింపు అవసరం",
  "D": "గౌరవ అవసరం",
  "Answer": "వ్యాయామం"
 },
  {
  "Question": "గెస్టాల్ట్' అనగా",
  "A": " ప్రత్యక్షం",
  "B": "అంతరదృష్టి",
  "C": "సమగ్రాకృతి",
  "D": " భాగము",
  "Answer": "సమగ్రాకృతి"
 },
  {
  "Question": "బందూరా ప్రకారం 'అనుకరణ అభ్యసన'లో మానసిక ప్రక్రియలు",
  "A": "ఉపసంహారం, హేతుకీకరణ",
  "B": "పరిహారం, ప్రక్షేపణ",
  "C": "అచేతన, ప్రతిగమనం",
  "D": "తాదాత్మ్యీకరణ, అంతరీకరణ",
  "Answer": "తాదాత్మ్యీకరణ, అంతరీకరణ"
 },
  {
  "Question": "క్రింది రకం స్మృతిలో విద్యార్థి విషయాన్ని అవగాహన చేసుకుని గుర్తుంచుకుంటాడు.",
  "A": "తార్కిక స్మృతి",
  "B": "నిష్క్రియాత్మక స్మృ",
  "C": "తక్షణ స్మృతి",
  "D": "బట్టీస్మృతి",
  "Answer": "తార్కిక స్మృతి"
 },
  {
  "Question": "సాఫ్ట్బేల్ బాగా ఆడే వ్యక్తి, క్రికెట్ ఆడటం నేర్చుకోదలచాడు. ఇక్కడ అభ్యసన బదలాయింపు రకం",
  "A": "ఋణాత్మక",
  "B": "శూన్య",
  "C": "అనుకూల",
  "D": "ద్విపార్శ్వ",
  "Answer": "అనుకూల"
 },
  {
  "Question": "ZPD అనగా",
  "A": "జోన్ ఆఫ్ ప్రాక్టికల్ డైమన్షన్",
  "B": "జోన్ ఆఫ్ పార్షియల్ డెవలప్మెంట్",
  "C": "జీరో ప్రాక్సిమల్ డెవలప్మెంట్",
  "D": "జోన్ ఆఫ్ ప్రాక్సిమల్ డెవలప్మెంట్",
  "Answer": "జోన్ ఆఫ్ ప్రాక్సిమల్ డెవలప్మెంట్"
 },
  {
  "Question": "వివరించబడిన అభ్యసన సిద్ధాంతం",
  "A": " గెస్టాల్ట్",
  "B": "శాస్త్రీయ నిబంధన",
  "C": "యత్న దోష",
  "D": "కార్యసాధక",
  "Answer": "యత్న దోష"
 },
  {
  "Question": "శీలస్థాపన, గ్రహించడం ఈ రంగానికి చెందుతాయి",
  "A": "భావావేశ రంగం",
  "B": "జ్ఞానరంగం",
  "C": " ప్రణాళికా రంగం",
  "D": "మానసిక చలనాత్మక రంగం",
  "Answer": "భావావేశ రంగం"
 },
  {
  "Question": "సహభాగి నాయకత్వాన్ని ఇలా కూడా పిలుస్తారు.",
  "A": " ప్రజాస్వామ్య",
  "B": "అధికార",
  "C": "జోక్యరహిత",
  "D": "అనుమతించే",
  "Answer": " ప్రజాస్వామ్య"
 },
  {
  "Question": "NEP 2020 ప్రకారం 1,2 తరగతులు దీని క్రింద వస్తాయి.",
  "A": "సన్నాహక స్థాయి",
  "B": "మధ్య స్థాయి",
  "C": "మాధ్యమిక స్థాయి",
  "D": "పునాది పూర్వక స్థాయి",
  "Answer": "పునాది పూర్వక స్థాయి"
 },
  {
  "Question": "year RTE 2009 ప్రకారం 6 నుండి 8 తరగతులకు ఒక విద్యా సంవత్సరంలో బోధనా గంటలు",
  "A": " 1000",
  "B": "1200",
  "C": "800",
  "D": "1760",
  "Answer": " 1000"
 },
  {
  "Question": "1 మెగాబైట్ దీనికి సమానం",
  "A": " 1024 MB",
  "B": "1024 kb",
  "C": "1024 ZB",
  "D": " 1024 GB",
  "Answer": "1024 kb"
 },
  {
  "Question": "క్రిందివానిలో అప్లికేషన్ సాఫ్ట్వేర్",
  "A": "Linux",
  "B": " DOS",
  "C": " Windows",
  "D": "M.S. Office",
  "Answer": "M.S. Office"
 },
  {
  "Question": "DIKSHA పూర్తి రూపం",
  "A": " Digital Intelligent knowledge for school Head Masters",
  "B": " Delayed Intellectual knowledge sharing",
  "C": "Digital infrastructure for knowledge sharing",
  "D": " Decentralized knowledge in Science Humanity and Arts",
  "Answer": "Digital infrastructure for knowledge sharing"
 },
  {
  "Question": "10వ తరగతి తర్వాత ఏ కోర్సు చదవాలో తెలుసుకొనుటకు కావలసిన మార్గదర్శకత్వం",
  "A": "గౌరవ",
  "B": "కుటుంబ",
  "C": "విద్యాపరమైన",
  "D": "గౌణ",
  "Answer": "విద్యాపరమైన"
 },
  {
  "Question": " 'అర్థరాజ్యం' విగ్రహవాక్యం గుర్తించండి.",
  "A": "రాజ్యము అర్థభాగము",
  "B": "అర్థం యొక్క రాజ్యం",
  "C": "రాజ్యం యొక్క అనర్థము",
  "D": "అర్థము, రాజ్యము",
  "Answer": "రాజ్యము అర్థభాగము"
 },
  {
  "Question": " అకారానికి 'ఏ,ఐ'లు పరమైతే 'ఐ' కారం, ఓ, ఔ లు పరమైతే 'ఔ' కారం, 'ఋ' కారం పరమైతే 'ఆర్' ఏకాదేశంగా వస్తాయి. ఇది ఏ సంధికి సూత్రం",
  "A": "గుణసంధి",
  "B": "సవర్ణదీర్ఘ సంధి",
  "C": "అత్వసంధి",
  "D": "వృద్ధిసంధి",
  "Answer": "వృద్ధిసంధి"
 },
  {
  "Question": "'కుట్టుసురు' పదంలో ఉన్న సంధి",
  "A": "ఉత్వసంధి",
  "B": "ఆమ్రేడిత సంధి",
  "C": "గుణసంధి",
  "D": "ద్విరుక్తటకారసంధి",
  "Answer": "ద్విరుక్తటకారసంధి"
 },
  {
  "Question": "కింది వానిలో అనునాసికము",
  "A": "య",
  "B": " న",
  "C": "క",
  "D": "ర",
  "Answer": " న"
 },
  {
  "Question": "'స్య' అను అక్షర క్రమం",
  "A": "స + త + య",
  "B": "స్ + త + య",
  "C": "స్ + త్ + య",
  "D": "స్+య్+అ",
  "Answer": "స్+య్+అ"
 },
  {
  "Question": "సుమేధ పాఠాన్ని చదువుతున్నది. వాక్యంలో 'కర్మ'ను గుర్తించండి.",
  "A": "సుమేధ",
  "B": "చదువు",
  "C": " పాఠం",
  "D": "చదువుతున్నది",
  "Answer": " పాఠం"
 },
  {
  "Question": " 'పద్యం' బహువచన రూపం",
  "A": "పంక్తులు",
  "B": "పద్యలు",
  "C": "పద్యాలు",
  "D": " పద్యంములు",
  "Answer": "పద్యాలు"
 },
  {
  "Question": "మహతీ వాచకాలు అనగా",
  "A": " స్త్రీలను సంబోధించే పదాలు",
  "B": "పురుషులను సంబోధించే పదాలు",
  "C": "వస్తువులను సంబోధించే పదాలు",
  "D": "నపుంసకులను సంబోధించే పదాలు",
  "Answer": " స్త్రీలను సంబోధించే పదాలు"
 },
  {
  "Question": "వృద్ధ జనుల యొక్క సేవ. ఈ వాక్యంలో విభక్తిని గుర్తించండి",
  "A": "చతుర్థీ విభక్తి",
  "B": "షష్ఠీ విభక్తి",
  "C": "తృతీయా విభక్తి",
  "D": "సప్తమీ విభక్తి",
  "Answer": "షష్ఠీ విభక్తి"
 },
  {
  "Question": "ఆహా! ఆ బంగారు లేడి ఎంత బాగున్నది! ఈ వాక్యంలో అవ్యయమును గుర్తించండి",
  "A": "బాగున్నది",
  "B": "లేడి",
  "C": "ఆహా",
  "D": "బంగారం",
  "Answer": "ఆహా"
 },
  {
  "Question": "చూస్తే చూపులు

నవ్వితే నవ్వులు

గుద్దితే గుద్దులు - ఏమిటది?",
  "A": "కళ్ళు",
  "B": " అద్దం",
  "C": "కవ్వం",
  "D": " తాంబూలం",
  "Answer": " అద్దం"
 },
  {
  "Question": "ఇంట్లో ఈగల మోత, బయట",
  "A": "పల్లకీల మోత",
  "B": "దోమల మోత",
  "C": "బాజాల మోత",
  "D": "డప్పుల మోత",
  "Answer": "పల్లకీల మోత"
 },
  {
  "Question": "అమావాస్య' పదానికి వికృతి",
  "A": "అమావాశ",
  "B": "ఆమావాస",
  "C": "అమ్మస",
  "D": "అమవస",
  "Answer": "అమవస"
 },
  {
  "Question": "ఆంధ్ర భాషోద్దారకుడు ",
  "A": "చార్లెస్ పిలిప్",
  "B": "పొట్టి శ్రీరాములు",
  "C": "కందుకూరి ",
  "D": "శ్రీశ్రీ",
  "Answer": "చార్లెస్ పిలిప్"
 },
  {
  "Question": "నిఖిలోక మెట్లు నిర్ణయించిన నాకు తిరుగులేదు విశ్వ నరుడా నిను ",
  "A": "ఎర్రన ",
  "B": "వేమన ",
  "C": "తిక్కన ",
  "D": "గుర్రం జాషువా",
  "Answer": "గుర్రం జాషువా"
 },
  {
  "Question": "అంధరవైభవం పాఠ్య ప్రక్రియ",
  "A": "నవల",
  "B": "పద్యం",
  "C": "పాటం",
  "D": "గేయం",
  "Answer": "గేయం"
 },
  {
  "Question": "చైతన్యమూర్తులు ఉపవాచక ఇతివృత్తం",
  "A": "దేశభక్తి ",
  "B": "స్పూర్తి/సేవ",
  "C": "నైతిక విలువలు ",
  "D": "సేవ",
  "Answer": "స్పూర్తి/సేవ"
 },
  {
  "Question": "‘UII' చిహ్నము ఏ గణము?",
  "A": "'భ' గణము",
  "B": "'జ' గణము",
  "C": "'య' గణము",
  "D": "'స' గణము",
  "Answer": "'భ' గణము"
 },
  {
  "Question": "వృత్త్యనుప్రాస అలంకారానికి ఉదాహరణ",
  "A": "ల్లెసీమలు కష్టాలపాలైనాయి",
  "B": "వాడు బడికి వడి వడిగా వచ్చా",
  "C": "నిలువరాదు సుమ్ము నీదు స్వేచ్ఛ",
  "D": "చక్కనైన భాష జగతిలేదు",
  "Answer": "వాడు బడికి వడి వడిగా వచ్చా"
 },
  {
  "Question": "క్రింది వాక్యాలలో సకర్మక వాక్యం కానిది",
  "A": "పక్షి కేరు మని అరిచింది.",
  "B": "రాముడు విల్లును విరిచాడు",
  "C": "కౌసల్య రాముని చూసి సంతోషించింది",
  "D": "మరునాడే వడ్రంగులను వెంటబెట్టుకొని వచ్చాడు.",
  "Answer": "పక్షి కేరు మని అరిచింది."
 },
  {
  "Question": "లక్ష్యాలను సాధించటానికి విద్యార్థులకు ఉపయోగపడే మానసిక చర్యలను,  ఏమంటారు.",
  "A": "లక్ష్యాలు",
  "B": " నైపుణ్యాలు",
  "C": "విలువలు",
  "D": "స్పష్టీకరణాలు",
  "Answer": "స్పష్టీకరణాలు"
 },
  {
  "Question": "నాటకీకరణ వలన ప్రయోజనం కానిది",
  "A": "సభాకంపం పోతుంది.",
  "B": "ఆకర్షణీయమైన నటన అలవడుతుంది",
  "C": "విద్యార్థులు అలసట చెందుతారు",
  "D": "విషయాన్ని బాగా అర్థం చేసుకుంటారు.",
  "Answer": "విద్యార్థులు అలసట చెందుతారు"
 },
  {
  "Question": "పద్యబోధన ప్రయోజనం కానిది",
  "A": " నైతిక, ధార్మిక విలువలు పెంపొందుతాయి.",
  "B": "విస్తార పఠనం అలవడుతుంది.",
  "C": "సముచిత వైఖరులు పెంపొందుతాయి",
  "D": "రసానుభూతి, ఆనందానుభూతి, తాదాత్మ్యం కలుగుతుంది.",
  "Answer": "విస్తార పఠనం అలవడుతుంది."
 },
  {
  "Question": "త్రిపార్శ్వ (3D) ఉపకరణాలను తయారు చేయడానికి ఉపాధ్యాయులకు శిక్షణనిచ్చే సాంస్కృతిక వనరుల శిక్షణా కేంద్రం ఇచట ఉంది",
  "A": "డిల్లీ",
  "B": "బొంబాయి",
  "C": "హైదరాబాదు",
  "D": "కలకత్తా",
  "Answer": "డిల్లీ"
 },
  {
  "Question": "రాతిపేరేగాని మెత్తగా ఉంటుంది దంత కర్ర పేరే దంచలేదు ",
  "A": "రాయప్రోలు ",
  "B": "సుమతీ ",
  "C": "రోకలి బండ",
  "D": "శ్రీ నాధుడు",
  "Answer": "రోకలి బండ"
 },
  {
  "Question": "విద్యార్థులలో జ్ఞాన నిర్మాణమే ప్రధాన లక్ష్యంగా విద్యావిధానం ఉండటం అవసరం అని అభిప్రాయపడింది.",
  "A": "ΝΕΡ - 1987",
  "B": "RTE - 2009",
  "C": "NCF-2005",
  "D": "ΝΕΡ - 1986",
  "Answer": "NCF-2005"
 },
  {
  "Question": "మన రాష్ట్ర ప్రభుత్వం 1971వ సంవత్సరంలో పాఠశాలలో పరీక్ష ఫలితాల ఆధారంగా పిల్లలను తప్పించే పద్ధతిని రద్దు చేసింది. దీనిని ఏమంటారు.",
  "A": "నాన్ డిటెన్షన్ పద్ధతి",
  "B": "నాన్-మెన్షన్ పద్ధతి",
  "C": "మెన్షన్ పద్ధతి",
  "D": "డిటెన్షన్ పద్ధతి",
  "Answer": "నాన్ డిటెన్షన్ పద్ధతి"
 }
]
